留下了當初一切在懷念

留下了當初一切在懷念 - 馮睎乾

《胭脂扣》劇照(互聯網)

四月一日愚人節，張國榮就在十六年前這天因抑鬱症離世，淡淡去但無言。以西方秘學符號來說，愚者（the Fool）是塔羅牌廿二張大阿爾克（Major Arcana）之一，象徵開始與終結。愚者手拈白玫瑰，危立懸崖，仰望蒼穹，渾忘塵世，似沒為意踏前一步，自己將直墮深淵。然而愚者並非自殺，這張卡只象徵他勇於探索無限的新世界而已。哥哥在愚人節的驚世一躍，彷彿愚者的鏡像，儘管只反映了動作，並未演繹出深意，卻足以令我茫然：是巧合，抑或冥冥中安排？

這天播着哥哥唱的Daydreamer，回憶十六年前一切，難以相信短短一年，香港竟多事至此：沙士肆虐、哥哥自殺、五十萬人上街、林振強和梅艷芳病逝……那年車公籤是「凡事不吉」的下籤：「掛帆順水上揚州，半途頗耐浪打頭，實力（即落力）撐持難寸進，落橈下（巾里）水難流。」求籤者叫何志平。

哥哥的遺書說：「我一生人無做壞事，為何會這樣？」病理上當然是因為抑鬱症。但從另一個玄妙的層面看，1984年至2003年，屬風水上所謂七運，而七運也分兩期：84至95年屬「金水多情，貪花戀酒」的一期，大利娛樂事業，盛產美女，而雌雄同體、聚七運靈氣於一身的哥哥，剛好就在84年前後走紅；95年後則進入「火煉金」的艱難期，以03年為極致。03年是七運終結，那些帶有鮮明七運時代印記，而本身無法適應八運的人，也許就被命運之神召回天上。

張國榮去世前一年，正籌拍其導演處女作《偷心》，那是四五十年代背景的愛情故事，發生在青島。據說籌備了一段日子後，哥哥第一次到青島做實地考察，這才發現城市因現代化而面目全非，跟他在圖片見到的昔日景觀截然不同，之前構思的大部分劇情都沒用了。若此事屬實，大概也是一個預兆：他適應不了往後的新時代。

十六年了。十六年花開花落，楊過可以重遇小龍女，我們卻不能再見張國榮。然而大家仍會愛他，理由就像他愛唐唐一樣，「因為你好」。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
新婚姻法 (邁克)

下一則
下一則
做牛做馬買肝臟可以嗎？ (高慧然)